\chapter{Wnioski (Szymon Rząd)}

Celem pracy było napisanie aplikacji opartej o technologię blockchain, pozwalającej na edycje dokumentów przez wielu użytkowników oraz na audyt dokonanych zmian. Cel ten udało się zrealizować przy pomocy platformy Ethereum, pełniącej role rozproszonej bazy danych oraz aplikacji webowej, dzięki której możliwe jest wprowadzanie zmian do blockchaina Ethereum.

Wydajność proponowanego rozwiązania w znacznym stopniu opiera się na wydajności platformy Ethereum. Głównymi ograniczeniami platformy jest maksymalna wielkość pojedynczej transakcji, która nie może przekraczać 1014 bajtów danych oraz średni czas przyjęcia transakcji wynoszący około 15 sekund dla publicznej sieci. Podane restrykcje znacznie ograniczają funkcjonalność programu w porównaniu do oferowanych obecnie rozwiązań. 

W aktualnym rozwiązaniu, często generowane są nowe transakcje. Z tego powodu skorzystanie z Bitcoina w celu realizacji projektu, nie miałoby większego sensu, ze względu na długi czas wydobycia bloku. Zapisywanie zmian przez wielu użytkowników byłoby znacznie spowolnione i utrudniłoby ich sprawną współpracę. 

Do osiągnięcia większej dojrzałości projektu, zdecydowanie przyczyniło by się ponowne rozważenie podjętych decyzji projektowych uwzględniając doświadczenia zyskane podczas realizacji tego projektu. Pierwszym usprawnieniem byłoby użycie własnej sieci blockchain. Pozwoliłoby to na zminimalizowanie czasu potrzebnego do realizacji transakcji, zwiększenie rozmiaru transakcji, oraz umożliwiło rozwój aplikacji o nowe funkcjonalności takie jak: wykrywanie konfliktów czy zarządzanie uprawnieniami. Kolejnym usprawnieniem mogłoby być zoptymalizowanie algorytmu odtwarzania dokumentu albo skorzystanie z innej struktury danych zapewniającej lepszą złożoność czasową odtwarzania zmian. 

Ze względu na niewystarczający czas realizacji projektu nasze rozwiązanie nie jest tak przystosowane do wspólnej pracy przy tworzeniu dokumentów, jak istniejące produkty np. Git. Należało by zastanowić się na problemami takimi jak niezgodność wersji dokumentu jednocześnie edytowanego przez wielu użytkowników czy zarządzanie uprawnieniami do dokumentów.

W odróżnieniu od proponowanego systemu przez firmę Firma Altr Solutions, Inc. podane rozwiązanie nie jest uzależnione od zewnętrznej bazy danych. W wielu przypadkach nie można ufać bezpieczeństwu i integralności danych w magazynie danych. Często osoba atakująca, która przeniknęła do sieci komputerowej, zmodyfikuje rekordy w magazynie danych, które mają pozostać nietknięte. Trzymanie danych w blockchainie wiąże się z brakiem możliwości przekłamania bazy danych. Dzięki temu udała nam się osiągnąć większą integralność danych, a odpowiedzialność za nie jest w pełni po stronie korzystających z aplikacji użytkowników czy administratorów systemów.